\def\coursename{电动力学习题}
\def\beginday{2023/3/25}
%\def\endday{2022/12/18}

\input{../../hair.tex}
\input{../../head.tex}
\defaultauthorfalse

\begin{document}
%\maketitle
\iffalse
\begin{theorem}{Legendre多项式的递推关系}{recurrence relation among Legendre polynomial}
    可直接从Rodrigues公式和Legendre方程得到：
    \begin{gather}
        \label{eqn:Legendre 1 recurrence}
        P'_{\ell+1}-P'_{\ell-1}-(2\ell+1)P_\ell=0,\\
        (\ell+1)P_{\ell+1}-(2\ell+1)xP_\ell+\ell P_{\ell+1}=0,\\
        \notag
        P'_{\ell+1}-xP'_\ell-\ell(\ell+1)P_\ell=0,\\
        \notag
        (x^2-1)P'_\ell-\ell xP_\ell+\ell P_{\ell-1}=0.
    \end{gather}
\end{theorem}
\fi
证明递推式
\[
    P'_{\ell+1}-P'_{\ell-1}-(2\ell+1)P_\ell=0,
\]
\prf 由Rodrigues公式
\begin{equation}
    \label{eqn:Rodrigues}
    P_\ell(x)=\frac1{2^\ell\ell!}\dd[\ell]x(x^2-1)^\ell.
\end{equation}
可得
\begin{align*}
    P'_\ell&=\frac1{2^\ell\ell!}\dd[\ell+1]x(x^2-1)^\ell=\frac1{2^{\ell-1}(\ell-1)!}\dd[\ell]x\bigfkh{x(x^2-1)^{\ell-1}}\\
    &=\frac1{2^{\ell-1}(\ell-1)!}\dd[\ell-1]x\bigfkh{\bigkh{(2\ell-1)x^2-1}(x^2-1)^{\ell-2}}.
\end{align*}
从而 
\begin{align*}
    P_{\ell+1}'-P_{\ell-1}'&=\frac1{2^\ell\ell!}\dd[\ell]x\bigfkh{\bigkh{(2\ell+1)x^2-1}(x^2-1)^{\ell-1}}-\\
    &\qqquad\frac1{2^{\ell-1}(\ell-1)!}\dd[\ell]x(x^2-1)^{\ell-1}\\
    &=\frac1{2^\ell\ell^2}\dd[\ell]x\bigfkh{(2\ell+1)(x^2-1)^\ell}=(2\ell+1)P_\ell.\rqed
\end{align*}
\end{document}