\chapter{复线性空间}
\label{chap:complex linear space}

这一章我们将数域由实数域$\RR$扩展至复数域$\CC$，复数的定义和运算高中已经讲过，也可参见复变函数的笔记。在此略。

复数构成的向量$z$的共轭即将其中所有元素取共轭，记作$\bar z$。共轭转置记作$z\dg:=\bar z\tp$。

所有实线性空间的知识都可以推广到复线性空间，只需要把原来是实数的地方换成复数。
\section{内积和内积空间}
\begin{definition}{$\CC^n$标准内积}{standard inner product}
	复向量$u,v$的内积
	\[
		u\dg v=\sum_{i=1}^n\bar u_iv_i=\bar u_1v_1+\cdots+\bar u_nv_n.
	\]
	\tcblower
	一般复线性空间$V$的内积$\inp\cdot\cdot:V\times V\to\CC$：
	\begin{compactitem}
		\item 交换共轭：$\inp uv=\overline{\inp vu};$
		\item 对第二个变量线性：$\inp u{cv}=c\inp uv,\enspace \inp u{v+w}=\inp uv+\inp vw;$
		\item 正定：$\inp uu\geqslant 0$当且仅当$u=0$时取等号。
	\end{compactitem}
\end{definition}
\begin{remark}
	对第一个变量不是简单的线性，而是多一个复共轭：
	\[
		\inp{cu}v=\bar c\inp uv,\quad \inp{u+v}w=\inp uv+\inp uw.
	\]
\end{remark}
% 定义了内积的空间叫做内积空间(inner product space)。
\begin{theorem}{}{}
	只需要知道基之间的内积就可以算出任意向量之间的内积。
\end{theorem}
\begin{proof}
	$v_1,\ldots,v_n$是$V$上的一组基，%$g_{ij}:=\inp{v_i}{v_j}$，则$g_{ji}=\bar g_{ij}.$
	$\forall u,w\in V,\enspace u=u^1v_1+\cdots+u^nv_n,\enspace w=w^1v_1+\cdots+w^nv_n$
	\[
		\inp uw=\inp{u^1v_1+\cdots+u^nv_n}{w^1v_1+\cdots+w^nv_n}=\sum_{i,j}\bar u^iw^j\inp{v_i}{v_j}.
		\qedhere
	\]
\end{proof}
\begin{example}{内积与对偶空间}{inner product and dual space}
	$V$的对偶空间$V^\ast$是所有$V\to\CC$的线性函数的集合。通过内积可以建立$V,V^\ast$的一一映射
	\[
		\forall v\in V,g_v\in V^\ast,\enspace g_v(w):=\inp vw
.	\]
\end{example}
\begin{example}{Legendre多项式}{Legendre polynomial}
	所有不高于$n$的实系数多项式
	\[
		f(x)=a_0+a_1x+\cdots+a_nx^n,
	\]
	构成线性空间$\mathscr P^n(\RR)$，显然$\{1,x,x^2,\ldots,x^n\}$构成$\mathscr P^n(\RR)$的一组基。定义内积
	\[
		\inp fg:=\int_{-1}^1f(x)g(x)\d x,
	\]
	用Gram-Schmidt法则将$\{1,x,x^2,\ldots,x^n\}$变成一组正交基%$\{P_0,P_1,P_2,\ldots,P_n\}$
	\begin{align*}
		P_0&=1,\\
		P_1&=x-\frac{\inp{P_0}x}{\inp{P_0}{P_0}}P_0=x,\\
		P_2&=x^2-\frac{\inp{P_1}{x^2}}{\inp{P_1}{P_1}}P_1-\frac{\inp{P_0}{x^2}}{\inp{P_0}{P_0}}P_0=x^2-\frac23,\\
		P_3&=x^3-\frac{\inp{P_2}{x^3}}{\inp{P_2}{P_2}}P_2-\frac{\inp{P_1}{x^3}}{\inp{P_1}{P_1}}P_1-\frac{\inp{P_0}{x^3}}{\inp{P_0}{P_0}}P_0=x^3-\frac35x,\\
		&\cdots
	\end{align*}
	这与实际Legendre多项式的定义只是系数的差别。
\end{example}
\begin{example}{Hermite多项式}{Hermite polynomial}
	在$\mathscr P^n(\RR)$内定义内积
	\[
		\inp fg:=\int\iti f(x)g(x)\e{-x^2/2}\d x,
	\]
	用Gram-Schmidt法则将$\{1,x,x^2,\ldots,x^n\}$变成一组正交基
	\begin{align*}
		H_0&=1,\\
		H_1&=x-\frac{\inp{H_0}x}{\inp{H_0}{H_0}}H_0=x,\\
		H_2&=x^2-\frac{\inp{H_1}{x^2}}{\inp{H_1}{H_1}}H_1-\frac{\inp{H_0}{x^2}}{\inp{H_0}{H_0}}H_0=x^2-1,\\
		H_3&=x^3-\frac{\inp{H_2}{x^3}}{\inp{H_2}{H_2}}H_2-\frac{\inp{H_1}{x^3}}{\inp{H_1}{H_1}}H_1-\frac{\inp{H_0}{x^3}}{\inp{H_0}{H_0}}H_0=x^3-3x,\\
		&\cdots
	\end{align*}
	这与实际Hermite多项式的定义也只是系数的差别。
\end{example}

\section{幺正矩阵}

所有实矩阵相关的内容可以复制到复矩阵。

\begin{definition}{幺正矩阵}{unitary matrix}
	矩阵$U$是幺正的(unitary)若$U\dg U=I.$
\end{definition}
幺正矩阵是正交矩阵(见\dfnref{dfn:orthogonal matrix})在复空间的推广。
\begin{theorem}{幺正变换}{unitary transfomation}
	幺正变换保持复向量的模不变。
\end{theorem}
\begin{proof}
	\[
		\norm{Uz}^2=z\dg U\dg Uz=z\dg z=\norm z^2.
		\qedhere
	\]
\end{proof}
\begin{theorem}{幺正矩阵的行列式}{determinant of unitary}
	$\abs{\det(U)}=1.$
\end{theorem}
\begin{proof}
	\[
		1=\det(U\dg U)=\det(U\dg)\det(U)=\overline{\det(U)}\det(U)=\abs{\det(U)}^2.
		\qedhere
	\]
\end{proof}

\section{Hermite矩阵}

\begin{definition}{Hermite矩阵}{Hermite matrix}
	方阵$H$是厄米(Hermite)矩阵若$H\dg=H.$
\end{definition}
Hermite矩阵是对称矩阵(见\dfnref{dfn:symmetric matrix})在复空间的推广。

\begin{example}{Pauli矩阵}{Pauli matrix}
	给出三个Pauli矩阵
	\[
		\sigma_1=
		\begin{bmatrix}
			0&1\\1&0
		\end{bmatrix},\enspace
		\sigma_2=
		\begin{bmatrix}
			0&-\i\\\i&0
		\end{bmatrix},\enspace
		\sigma_3=
		\begin{bmatrix}
			1&0\\0&-1
		\end{bmatrix}.
	\]
	$\sigma_1,\sigma_2,\sigma_3$都是Hermite的，且
	\[
		\sigma_i\sigma_j=\i\sigma_k,\quad(ijk)=(123).
	\]
\end{example}

\begin{theorem}{Hermite矩阵的二次型}{quadratic form of Hermite}
	$\forall z\in\CC$，$z\dg Hz$是实数。
\end{theorem}
\begin{proof}
	$(z\dg Hz)\dg=z\dg H\dg z=z\dg Hz.$
\end{proof}
\begin{theorem}{Hermite矩阵的特征值}{}
	Hermite矩阵$H$的特征值都是实数。
\end{theorem}
\begin{proof}
	$Hz=\lambda z$，左乘$z\dg$得$z\dg Hz=\lambda z\dg z$，由$z\dg Hz,z\dg z$均是实数知，$\lambda$也是实数。
\end{proof}
\begin{theorem}{Hermite矩阵的特征向量}{eigenvalue of Hermite}
	Hermite矩阵$H$不同特征值对应的特征向量正交。
\end{theorem}
\begin{proof}
	$Hz_1=\lambda_1z_1,\enspace Hz_2=\lambda_2z_2,\quad\lambda_1\neq\lambda_2$
	\[
		\lambda_1z_2\dg z_1=z_2\dg Hz_1=(z_1\dg Hz_2)\dg=(\lambda_2z_1\dg z_2)\dg=\lambda_2z_2\dg z_1.
	\]
	故$z_2\dg z_1=0.$
\end{proof}
\begin{theorem}{谱定理}{spectral theorem of Hermite}
	Hermite矩阵的特征向量$u_1,\ldots,u_n$构成$\CC^n$中的一组幺正基。
	\[
		H=U\Lambda U\dg.
	\]
\end{theorem}
\begin{proof}
	略。
\end{proof}
