\chapter{随机抽样}
\section{Monte Carlo方法}
Monte Carlo方法是用随机数解决计算问题方法的统称。
\begin{theorem}{von Neumann舍选法}{}
	\begin{compactenum}
		\item 选取容易抽样的分布$h(x)$，使得曲线$Ch(x)$可以覆盖待抽样的分布$f(x)$；
		\item 从$h(x)$抽样得$x_i$；
		\item 从$\Unif(0,1)$抽样得$r_i$；
		\item 若$r_iCh(x_i)\leqslant f(x_i)$，则保留$x_i$，否则舍弃；
		\item 被接受的$x_i$序列，服从以$f(x)$为概率密度的分布；
		\item 使用$x_i$序列的算术平均，估算数学期望
	\end{compactenum}
\end{theorem}
第4步是舍选法的关键步骤，但在高维问题中，无法知道$f(x)$的绝对数值，只知道相对值。
\begin{theorem}{Markov链法}{}
	把$f(x_i)$与上一个采样点$f(x_{i-1})$比较，决定是否保留，以概率
	\[
		\min\biggfkh{1,\frac{f(x_i)}{f(x_{i-1})}}
	\]
	的概率接受$x_i$，否则令$x_i=x_{i-1}$。
\end{theorem}
\section{Bootstrap自助法}
\begin{quote}
	\textit{Why can not a man lift himself by pulling up on his bootstraps?}
\end{quote}
\begin{method}{bootstrap自助法}{}
	\begin{compactenum}
		\item 把样本看作总体的估计
		\item 从样本抽样
		\item 统计量
	\end{compactenum}
\end{method}
\begin{definition}{经验分布函数}{}
	$x_1,\ldots,x_n$是来自分布函数为$\CDF(x)$总体$X$的样本观察值。$X$的经验分布函数$\CDF_n(x)$定义为
	\begin{align}
		\CDF_n(x)=\frac1n\sum_{i=1}^nI(x\geqslant x_i).
	\end{align}
	用经验分布函数$\CDF_n$估计总体分布函数$\CDF$。
\end{definition}
从$\CDF_n$抽样可以看作是对样本$x_1,\ldots,x_n$进行可放回的重新抽样，称作bootstrap样本，记为$x_1^\ast,\ldots,$或$\bm x^\ast$。

使用一系列$\bm x^\ast$，得到相应的$\hat\theta_b^\ast=\hat\theta(\bm x_b^\ast)$。定义
\[
	\avg\theta^\ast=\frac1B\sum_{i=1}^B\hat\theta_b^\ast.
\]
为$\theta$的bootstrap估计。
\begin{theorem}{bootstrap中心极限定理}{bootstrap CLT}
	当总体$\CDF $换为经验分布$\CDF_n $时，$\E(\hat\theta)\to\avg\theta^\ast$，$\theta\to\hat\theta$
	\begin{align}
		\avg\theta^\ast-\hat\theta\pto\E(\hat\theta)-\theta.
	\end{align}
	收敛速度比正态分布CLT预测得更快，称为自助法的二次修正。
\end{theorem}
计算$\E_{\CDF_n}(\hat\theta)$需要考虑所有的$n^n$种重抽样可能性。计算量过大，改良为使用Monte Carlo方法近似从$ x_1, \ldots, x_n $进行随机重抽样